〈殺雞取卵〉從政治角度解析經濟大事 港幣前方熊出沒！港幣成「政治怪幣」

〈銀行家觀點〉從政治角度解析經濟大事 港幣前方熊出沒！

2019-08-07

政治與經濟是無法分開的緊密關係，美、中、香港關係的風雲變化，讓國際金融界開始對在港資產做出各種風險對沖的安排，台灣的公私金融單位和機構該嚴正對待這項功課了。

先自首。作者非金融專業，也不玩股票，更別提任何衍生性金融商品。但是，由於對世界政經大勢關心，尤其是對台灣和中國的命運，因而多年來，以有限的金額進出匯市，目的不在獲利，看重的是各國貨幣起伏與國際政經的敏感互動，其實只是個人在親身遊歷、廣閱新聞之外的另一種理解世界的途徑罷了。

交代這些，是因為《台灣銀行家》是一本專業刊物，然本文中不談具體數據，也沒有金融領域的專業推論。本文將聚焦於政治因素，不過，我基本認為世界上沒有單純存在的「經濟學」或「金融學」，而只有「政治經濟學」和「政治金融學」。我在中國創業的22年經歷中，由於業務性質，因緣際會的，和一位美國籍的諾貝爾經濟獎得主交往頗深，他給我上了最寶貴的一課：經濟就是政治，政治就是經濟。下文內對港幣前途、人民幣走向的觀察，相當程度就是基於這位「不忌人間煙火、遊走歐美政壇」的諾獎人物10年前幫我開的腦洞。

港幣成「政治怪幣」
談港幣，還得從人民幣談起。由於中國GDP總量火箭式成長，2006年人民幣對美元匯率增值破8，2010年人民幣對美元增值破7，該年6月19日，中國人民銀行宣布啟動人民幣匯率機制改革，中止與美元掛鉤，改由一籃子貨幣進行調節，以增強人民幣匯率彈性，半年之內人民幣對美元狂升至6.3，勢不可擋。猶記當時我與一位老台商打賭，他認為人民幣對美元繼續增值破6之日就在眼前，而我判斷人民幣氣數已盡，只會回貶。隨後我贏得的賭注至今還未回收，而這位老台商在他的北京廠房因為坐落在「低端人口區」被剷平之後，也搬回了台灣。

從打那場賭的2011年開始，我連續撰文提醒台灣金融界，中國的經濟是個政治怪胎，相對應的人民幣就是一種政治怪幣，境內人民幣的購買力飛速下降，而境外人民幣卻飛速上漲，完全背離了價值邏輯。但究竟身不在專業領域，人微言輕，台灣投資者眼看著上海、深圳高樓迭起，少有人相信人民幣將一跌不起，紛紛押注人民幣，這才有了2014至2017年間的人民幣TRF慘損事件。台灣投資人在人民幣TRF上究竟賠了多少？金管會說是700億元新台幣，企業界說是2,000億元新台幣，更有高達過兆的說法。事件之初，我曾誤估損失為1,000億元，但即使這低估的數字也在宴席中遭到高官駁斥，後來一位立委助理偷偷告訴我，單單他老闆單個立委的辦公室，收到的「民間告訴」金額，就遠遠超過了1,000億元。

時光匆匆，而今來到了2019年，政治嗅覺告訴我，今天的港幣已經變成了一種比人民幣更怪的政治怪幣。不論出自什麼原因，港幣一旦與美元脫鉤，台灣的曝險水位是多少？私人投資領域的朋友說，至少8,000億元新台幣，另一位曾在香港長期為中共家族操盤的朋友則說：8,000億？別開玩笑了，如果1、2兆打得住，就算謝天謝地了。那麼，如果人民幣對美元貶破7之後，台灣投資人的曝險水位是多少？該以兆為單位，還是以10兆為單位？

過去2年，我三度為文，建議台灣的央行、金管會、金融業，針對港幣、人民幣破盤的想定，進行「金融漢光演習」，得到的反應多是「免驚」、「可控」，甚至「不可能發生」。看來，我又該找人打賭了。

雖非金融專業，但我明白一個道理：在頭寸浮濫的境況下，錢總要投資到某處，不放這裡也得放那裡，只要夠機靈、不做最後一隻老鼠，風險就是「可控」。然而我也明白另外一個道理：當今世界的金融風險是「系統性的」，也就是老鼠沒有最後一隻，只要是老鼠，水漫金山寺時，哪一隻都逃不掉。想不做老鼠，只能學會看「風水」；在「資本主義」場域中，風水就是「市場」，但在中國這種以權為本的「權本主義」下，這風水就是「政治」。有關中國權本主義的特質，作者寫過多篇專文，有興趣的讀者可以用「權本主義＋作者姓名」搜索網路即可。

政治風險來自中共「一黨專權」
港幣這怪幣的政治風險，來自中共「一黨專權」的本質，以及中共家族利用港幣大量將人民幣洗為外幣的事實。人民幣債務，官方數字接近GDP的3倍，雖然西方部份經濟學家及台灣的金融界認為，這數字還不是世界最高，但若考慮到中共官方報喜不報憂的習慣，真實債務／GDP、債務／資產比例，外人不得而知。

再考慮人民幣／港幣的國際信用落差，若要洗出超發的人民幣，通過國際信用尚存的港幣做轉換，乃是再自然不過的套路。這就帶出一個疑問：港幣是否也存在外人不知的超發額度？經濟、金融界的朋友，不妨用常識想想這問題。

中南海急需回收及變現香港價值
雪上加霜的，美國對中共的圍堵政策，已經鎖定香港的「一國兩制」被破壞的事實；舉凡關稅貿易制裁、人權議題制裁，香港都將是第一打擊目標；川普政府以及美國國會都已經明白，香港的自由貿易地位和港幣的方便性，乃中共一黨專權的兩大支柱，必要時只有拆除。至今未動手，其實是給在港的西方利益足夠的逃難期。此刻，若還有國家、企業、金融機構往香港鑽，那只能說是不識時務了。

就在此背景下，港府竟然還推動《送中條例》，製造在港國際人士的恐慌。有些人把此事視為港府、中南海的信心表現，那是完全把書給念倒了。中國的外匯存底，若扣除2、3年內必須清償的外債，只剩下5,000億美元左右，無法支撐龐大經濟體的運轉，中南海急需回收及變現香港的價值，以解近渴，這才是《送中條例》對在港中資、藏匿財富需要發揮的威懾作用。固然這是殺雞取卵之舉，但正因為中南海願意殺雞取卵，才透露出了它的經濟、金融窘迫。

美國已經明白，香港是中共的第一死穴，但西方國家已經被「請君入甕」多年，難免投鼠忌器。然在國際大勢、南海形勢、朝核危機、台海局面諸多因素下，脆弱的平衡何時會斷裂，無人可預知。可以斷定的是，香港危機，因為《送中條例》觸動港人對「雙普選」的要求，在排序上已經在台海危機之前。

台灣對香港情勢要更注意
台灣社會對香港情勢的反應，不客氣地講，未免太輕佻了。一部份人把香港危機視為選舉利多來操作，一部份人則以隔岸觀火的態度對之，甚至不排除還有一部份人想靠著香港危機「火中取栗」以套利。

美國一旦通過香港議題對中共出重手，例如單方中止承認香港自貿資格或迫使港幣與美元脫鉤，台灣將立刻面臨以下幾場土石流：（1）前述的至少1兆，甚至數兆新台幣的金融曝險；（2）台民在港的資產投資受損；（3）由香港進出的貿易受堵；（4）中共將矛頭指向台灣及台商，通過統戰，使得台灣成為洗產地、洗錢的「備份香港」。

另方面，不論出於被動還是主動，中南海在美國的壓力下，對香港可能採取的動作包括以下：（1）港幣與美元脫鉤；（2）人民幣貶至港幣水位，取消港幣；（3）如同上述的，同樣通過統戰，使得台灣成為洗產地、洗錢的「備份香港」。

我個人的判斷，只要香港人民持續要求民主，香港在劫難逃。我也相信，香港人一定會堅持要民主。而台灣在香港這件事上，不是局外人，而是利害相關人。本文的重心雖然是避險，但與香港相關的金融風險可避，相關的政治風險卻是避不開的。政治態度上，台灣必須拿出休戚與共的政策，協助港人渡過難關。

國際金融界應該都已經開始對在港資產做出各種風險對沖的安排，台灣的公私金融單位和機構，不知功課做足了沒？台灣政府，不知「防颱指標」設立了嗎？台灣散戶投資人，不知意識到位了嗎？該來的，一定會來，但特別要注意一點：美國的作風是「先宣後戰」，而中共的作風是「不宣而戰」。前方，熊出沒！

（本文摘自2019年08月份《台灣銀行家》月刊，撰文：政治評論者及專欄作家 范疇）
<自由時報>

中南海急需回收及變現香港價值
雪上加霜的，美國對中共的圍堵政策，已經鎖定香港的「一國兩制」被破壞的事實；舉凡關稅貿易制裁、人權議題制裁，香港都將是第一打擊目標；川普政府以及美國國會都已經明白，香港的自由貿易地位和港幣的方便性，乃中共一黨專權的兩大支柱，必要時只有拆除。至今未動手，其實是給在港的西方利益足夠的逃難期。此刻，若還有國家、企業、金融機構往香港鑽，那只能說是不識時務了。

香港儲備4,000億美元